
On pose $(\phi, \theta)$ les coordonnées toriques où $\phi \in [-\pi; \pi]$, $\theta \in [ -\pi; \pi]$ et $(x,y,z)$ sont les coordonnées cartésiennes. Ces dernières s'expriment de la façon suivante:

\begin{equation} 
	\label{coordcartesiennes}
	\left\{
    \begin{array}{ll}
		x = (R + r \cos(\theta) \cdot \cos(\phi)\\
		y = (R + r \cos(\theta) \cdot \sin (\phi)\\
		z = r\sin(\theta)
	\end{array}
	\right.
\end{equation}


Commençons par exprimer $\phi$ en fonction de x, y, z et la fonction $\arctan$:

\begin{align*}
	\frac{y}{x} = & \frac{(R + r \cos(\theta))\sin(\phi)}{(R + r\cos(\theta))\cos(\phi)} \\
	\Longleftrightarrow \frac{y}{x} = & \frac{\sin(\phi)}{\cos(\phi)} \\
	\Longleftrightarrow \frac{y}{x} = & \tan(\phi) \\ 
	\Longrightarrow \phi = \arctan(\frac{y}{x}) 
\end{align*}

\bigskip
Exprimons à présent $\theta$ en fonction de x, y, z et la fonction $\arctan$:

Soit:
\begin{align*}
	x^2 + y^2 & = (R + r \cdot \cos(\theta))^2 \\
	\sqrt{x^2 + y^2} & = R + r \cdot \cos(\theta) \\
	\Longrightarrow \sqrt{x^2  + y^2} - R & = r \cdot \cos(\theta)
\end{align*}

Ainsi, on obtient:

\begin{align*}
	\frac{z}{\sqrt{x^2  + y^2} - R} & = \frac{r \cdot \sin(\theta)}{r \cdot \cos(\theta)} \\
	\frac{z}{\sqrt{x^2  + y^2} - R} & = \tan(\theta) \\
	\Longrightarrow \theta = \arctan (\frac{z}{\sqrt{x^2  + y^2} - R} )
\end{align*}

Grâce à ces deux équations, nous pouvons donc passer d'un système de coordonnées cartésiennes à un système de coordonnées toriques. Ainsi le système (\ref{coordcartesiennes}) devient

\begin{equation}
	\label{coordtoriques}
	\left\{
    \begin{array}{ll}
    	\phi = \arctan(\frac{y}{x}) \\
    	\theta = \arctan ( \frac{z}{\sqrt{x^2  + y^2} - R} )
    \end{array}
    \right.
\end{equation}
